<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title>La fin de Galaad</title>
   <respStmt>
    <resp>traduit par </resp>
    <name>Shiyuan Ma</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
   <availability>This is an open access work licensecd under a Creative Commons Attribution 4.0 International license</availability>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, Bnf, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>
 <text>
  <body>
    <div>
    
     <pb n="181r" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527589h/f369.item" /> <cb n="181ra" /> <p>1.<rubric id="incipit"> Comment Galaad, en entrant dans la cité, demanda un pauvre homme handicapé de l’aider et il fut guéri aussitôt qu’il toucha l’autel du Saint Graal. Et comment le seigneur de la cité les fit mettre en prison, où ils demeurèrent un an. </rubric></p>
        <p>2. Quand Galaad se dirigea vers lui, il l’appela et dit : « Brave homme, aide-moi pour que cet autel soit arrivée à ce palais là-haut. – Ha seigneur ! Pour Dieu, que dites-vous là ! Il a bien dix ans que je ne peux marcher sans aide. – Ne t’inquiète pas, fait-il. Lève-toi ! Tu es guéri ! ». Il se leva et se trouva aussi sain et bien portant comme s’il n’avait jamais eu mal ni douleur. Il alla à l’autel et prend celle-ci en face de Galaad. Une fois entré dans la cité, il raconta à tous ceux qu’il rencontrait le miracle que Dieu avait fait pour lui. Arrivés au palais là haut, les compagnons virent le trône que notre Seigneur avait jadis préparé pour Josephé. Aussitôt les gens de la cité accoururent pour voir la merveille de l’infirme qui venait d’être guéri.  </p>
        <p>3. Quand les compagnons eurent fait ce qui leur avait été ordonné, ils retournèrent au rivage et entrèrent dans la nef où était la sœur de Perceval. Ils la prirent sur son lit, l’emportèrent au palais et l’enterrèrent aussi richement que l’on devait le faire pour une fille de roi et de reine. Quand le roi de la cité <pb n="181r" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527589h/f369.item" /> <cb n="181rb"/> qui se nommait Escorant vit les trois compagnons, il leur demanda d’où ils venaient et quelle était la chose qu’ils avaient apportée sur l’autel d’argent. Ils dirent la vérité du sujet de tout ce qu’il leur demanda, ainsi la merveille du Saint Graal et le pouvoir que Dieu y avait mis. Mais Escorant, issu d’un lignage mauvais de païens, était perfide et cruel ; il ne crut rien de ce qu’ils dirent et les traita de fourbes et d’imposteurs. Il attendit qu’il soient désarmés et les fit saisir par ses gens et mettre en prison, si bien qu'aucun n’en sortit pendant un an. Mais pour autant la situation tourna à leur avantage, car dès qu’ils furent emprisonnées, notre Seigneur, qui ne les avait pas oubliés, leur envoya le Saint Graal pour demeurer avec eux, par la grâce duquel ils furent nourrir tant qu’ils restèrent enfermés.  </p>
        <p>4. Quand l’année fut écoulée, advint un jour que Galaad se plaignit à notre Seigneur et dit : « Sire, il me semble que je suis resté assez longtemps en ce monde. S’il vous plait, ôtez-m’en prochainement ! », or, ce jour-là, le roi Escorant gisait, malade, du mal de la mort. Il fit venir les compagnons devant lui et leur demanda pardon de les avoir ainsi maltraités à tort. Ils lui pardonnèrent très volontiers, et il mourut aussitôt après. Quand il fut enterré, les gens de la cité en furent fort embarrassés car ils ne savaient qui faire roi. Il se consultèrent longuement. Tandis qu’ils délibéraient, ils entendirent une voix qui leur dit : « Prenez le plus jeune des trois compagnons. Il vous conseillera bien et vous protégera tant qu’il sera avec vous. ». Ils obéirent à l’ordre de la voix. Ils prirent Galaad, le nommèrent leur seigneur, ce qui lui pesa beaucoup, et lui mirent la couronne sur la tête. Il en fut très contrarié, mais voyant qu’il fallait s’y plier, leur accorda, car sinon ils l’auraient tué. Une fois maître du pays, Galaad fit mettre par dessus l’autel un arbre d’or et de pierres précieuses pour recouvrir le Saint Graal. Et chaque matin dès son réveil, lui et ses compagnons venaient devant le Saint Graal et faisaient leurs prières et leurs oraisons.  </p>
        <p>5. Au bout d’un an, le jour anniversaire de son couronnement, Galaad se leva de bonne heure ainsi que ses compagnons. Ils arrivèrent au Palais Spirituel,  <pb n="181v" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527589h/f370.item" /> <cb n="181va" /> regardèrent dans la direction du saint vaissel et virent un homme vêtu comme un évêque. Il était à genoux, battait sa coulpe et avait autour lui autant d’anges que s’il était Jésus-Christ lui-même. Après être resté longtemps à genoux, il se leva et commença la messe de la glorieuse mère de Dieu. Au moment du sacrement de la messe, après avoir ôté la patène de dessus le saint vaissel, il appela Galaad et lui dit : « Approche-toi, soldat de Jésus-Christ. Tu verras ce que tu as tant désiré voir. ». Galaad s’avança et regarda le Saint Graal. Dès qu’il l’eut regardé et que la chair mortelle commença à regarder les choses spirituelles, Galaad tendit les mains vers le ciel et dit : « Seigneur, je Te remercie d’avoir exaucé ma volonté, car je vois maintenant à découvert ce que la langue ne pourrait exprimer, ni le cœur concevoir. Je vois ici la raison de la prouesse. Je vois ici les merveilles de toutes les autres merveilles. Et puis qu’il en est ainsi, très cher Seigneur, que Vous avez exaucé ma volonté de voir ce que j’ai tant désiré, souffrez, je Vous en supplie, qu’en cet instant et dans cette grande joie je passe de cette vie terrestre où je suis en la vie céleste.  </p>
        <lb/><p><rubric id="incipit">6. Comment Galaad mourut devant l’autel du Saint Graal et comment une main vint, qui emporta la lance et le Saint Graal, qui depuis ne fut jamais vu.</rubric></p>
        <p>7. Quand Galaad eut fait cette requête, le saint homme qui était vêtu comme un évêque prit l’eucharistie sur <pb n="181r" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527589h/f369.item" /> <cb n="181rb" />l’autel et l’offrit à Galaad qui le reçut. Quand il eut communié, le saint homme lui dit : « Sais-tu qui je suis ? – Seigneur, non, fait-il, à moins que vous ne me le disiez. – Apprends donc, fait-il, que je suis Josephé, le fils de Joseph d’Arimathie, que notre Seigneur t’a envoyé pour être ton compagnon. Et sais-tu pourquoi il m’a envoyé plutôt qu’un autre ? Parce que tu me ressembles en deux choses... </p>
        
      </div>
 </body>
</text>
</TEI>