          
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Queste del Saint-Graal</title>
<respStmt>
<resp>traduit par</resp>
<name>Gabriela Penkov</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<availability>
<p>This is an open access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license.</p>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>Paris, BnF, français 112</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>

 
<text>
<body>
<div>
        
    
    <rubric>1. [fol. 5ra] Comment le saint Graal s’apparut aux chevaliers de la table Ronde couvert d’un 		blanc samit. Et comment il n’y [fol. 5rb] eut personne qui réussit à voir qui le portait et qui le remplit de toutes les nourritures qu’ils pouvaient demander. </rubric>
    
	<p>2. [fol. 5ra] À ce moment-là, le saint Graal est entré couvert d’un blanc samit. Il n’y eut personne à aucun moment qui a pu voir qui le portait. Il est entré par la grande porte du palais. </p>
	<p>3. [fol. 5rb] Aussitôt qu’il est entré, le palais a été rempli de si bonnes odeurs que c’était comme si toutes les épices du monde étaient entrées et s’étaient répandues. Il a fait tout le tour [fol. 5va] du palais. Pendant qu’il passait devant les tables, elles étaient aussitôt remplies à chaque place de la nourriture que chacun désirait et ils étaient servis les uns et les autres. Le saint Graal est parti si tôt qu’ils ne savaient ce qui s’était passé, ils ne savaient où il était allé. Ceux qui avant ne pouvaient dire un mot, ont pu aussitôt parler. Ils ont remercié notre Seigneur qui les avait nourris par la grâce du saint Graal, de leur avoir accordé une telle faveur et fait un tel honneur. Mais de tous ceux qui étaient là, le roi Arthur était le plus heureux et le plus joyeux de la bonté qui lui était accordée par Dieu qui n’avait été accordée à personne d’autre avant son temps.</p>
    
	<p>4. Les proches au roi et les étrangers étaient très joyeux de cette chose, car il leur semblait bien que notre Seigneur ne les avait pas oubliés quand il leur avait montré une si grande bienveillance. Ils ont parlé pendant tout le déjeuner et même le roi a commencé à parler à ceux qui étaient assis le plus près de lui et dit : « Certainement, seigneurs, beaucoup d’entre nous devons être très joyeux du grand honneur et signal que notre Seigneur nous a fait ici voir quand il nous a nourri un jour si sacré que celui de la Pentecôte. » « Sire, dit messire Gauvain, il y a encore d’autres choses que vous ne savez pas, car il n’y a aucun homme ici qui n’ait pas été servi de tout ce qu’il voulait avoir ou demander. » Ce n’était jamais arrivé nulle part que chez le Roy Méhaigié. Mais ils furent trompés de manière à ce qu’ils ne le voient pas clairement, pour cela Gauvain dit : « Je fais le vœu maintenant que demain matin sans plus attendre je commencerai la quête de sorte que je la maintiendrai un an et un jour et plus si besoin, je ne reviendrai pas à la cour quoiqu’il arrive avant d’avoir vu le Graal plus clairement qu’il n’a été ici montré, s’il est possible que je puisse ou que je doive le voir. Et sinon, je reviendrai. » Quand ceux de la table ronde ont entendu [fol. 5vb] ces paroles, ils se sont tous levés et ont fait un vœu identique et ils ont dit qu’ils ne finiraient jamais de voyager avant de s’asseoir à une table si noble, où de la nourriture si agréable est toujours fournie comme celle qu’ils avaient eu là. Quand le roi a vu qu’ils avaient fait un tel vœu, il en fut très préoccupé, car il voyait bien qu’il ne pourrait jamais revenir de cette entreprise. Il dit à monseigneur Gauvain : « Ah ! Gauvain, Gauvain, vous m’avez trahi ! Vous m’avez enlevé ici la compagnie de la table ronde, la plus belle et la plus loyale compagnie que j’aie jamais trouvée. Le jour venu où ils me quitteront, je sais bien qu’ils ne reviendront jamais tous mais qu’une grande partie mourra dans cette quête qui ne finira pas aussi tôt que vous le croyez. Cela me pèse beaucoup, car je les ai sélectionnés et je les ai choisis. Je les ai élevés de mon mieux et les ai aimés et encore aimés comme s’ils étaient mes fils ou mes frères. Et pour cette raison leur départ me pèsera très lourdement, car j’ai pris l’habitude de les voir souvent et d’avoir leur compagnie. Non, je ne trouve pas en moi la possibilité de m’en réjouir. » </p>
	<p>5. À ces mots, le roi commença à penser très intensément et pendant sa réflexion les larmes lui viennent aux yeux, de sorte que tous ceux qui étaient là ont pu bien l’apercevoir. Et quand il a commença à parler, il l’a fait si haut que tous ceux qui étaient là ont pu bien l’entendre : « Gauvain, Gauvain, vous m’avez causé une très grande douleur à cause de laquelle jamais je ne pourrai me réjouir avant de savoir comment cette quête pourra se terminer, car j’ai vraiment très peur que mes amis ne reviennent jamais ici. – Ah ! sire, pour Dieu, dit Lancelot, qu’est-ce que vous dites ? Un homme tel que vous ne doit pas avoir espérance autre que bonne, donc vous devez vous réconforter. C’est certain que si nous mourions en cette quête, ce serait un plus grand honneur que si nous mourions ailleurs. – Lancelot, dit le roi, le grand amour que j’ai toujours [fol. 6ra] eu pour vous me fait dire de telles paroles. Ce n’est pas très surprenant si je suis troublé par leur départ, car il n’y a jamais eu de roi chrétien qui ait eu autant de bons chevaliers ni d’hommes valeureux que ceux qui sont aujourd’hui ici rassemblés autour de moi. Et je ne les aurai plus jamais quand ils partiront d’ici. Et ils ne seront plus jamais réunis à une même table comme ils l’ont été ici. C’est la chose qui m’attriste le plus. »</p>
	<p>6. Après ce discours, Gauvain ne sut que répondre, car il savait bien que le roi disait vrai. Il se serait repenti de bon gré, s’il avait eu le courage, des paroles qu’il avait dites, car déjà elles se répandaient partout dans la grande salle. Et aussitôt la nouvelle que la quête du Graal commençait s’est répandue partout dans les chambres. Tous les compagnons qui doivent participer à cette quête partiront demain. Il y en avait beaucoup qui étaient plus en colère que joyeux, car par la prouesse des compagnons de la table ronde l’entourage du roi s’était élevé au-dessus de tous les autres. </p>

    
    
    
    
    </div>
</body>
</text>
</TEI>
