<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title>Arthur mourant veut rendre Excalibur au lac</title>
   <respStmt>
    <resp>traduit par</resp>
       <name>Christopher Umenyi</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
      <availability>This is an open access work licensed under a creative commons Attribution 4.0 International License</availability>
   <distributor></distributor>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris,BNF, français 112 </bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

 
 <text>
  <body>
   <div>
     
       <rubric>Comment Girflet porta l’épée du roi Arthur au lac, comme le roi le lui avait ordonné, et comment Morgane la fée l’emmena pour soigner sa plaie. </rubric>
       
<p>Quand Girflet voit qu’il doit le faire, il revient où l’épée se trouvait, il la prend et commence à la regarder en se plaignant intensément et dit tout en pleurant : « Ah épée, toi la plus belle et la meilleure de toutes, quel dommage que tu ne tombes pas dans les mains d’un homme vaillant ! » Il la jette alors au plus profondément qu’il peut dans le lac, et aussitôt qu’elle s’approcha de l’eau, il voit sortir du lac une main qui apparaissait jusqu’au coude, 
 mais il ne voit pas le reste du corps dont la main fait partie. La main saisit l’épée par le milieu de la poignée et commence à la brandir trois fois vers le haut. Quand Girflet a clairement vu ceci, la main se replonge dans l’eau. Il reste là longtemps pour voir si elle va se montrer. Quand il voit qu’il perd son temps, il quitte le lac et retourne au roi et lui dit qu’il a fait ce qu’il lui a de nouveau ordonné de faire et lui raconte ce qu’il a vu. « Par dieu, dit le roi, c’est bien ce à quoi je m’attendais, car ma fin s’approche sans pitié ! » Alors qu’il commence à penser et à se perdre dans sa réflexion, les larmes coulent de ses yeux. Quand il a bien pensé, il dit à Girflet : « Il vous faut partir d’ici et vous éloigner de moi, de telle sorte que vous ne me reverrez jamais de toute votre vie. »</p> 
    
    <p>Quand Girflet entend ceci, il commence à pleurer intensément et lui dit : « Seigneur, comment partirai-je de vous, car mon cœur ne pourrait pas le supporter » « Faites-le, dit le roi, ou je vous détesterai à mort ! » « Seigneur, dit Girflet, comment est-ce que je peux vous laisser tout seul et m’en aller comme vous dites sans jamais vous revoir ? » « Il faut que vous fassiez, dit le roi exactement comme je vous le dit. Allez-vous-en rapidement, car c’est inutile de rester ici et je vous le demande au nom de l’amour et la confiance qui existent entre vous et moi. » 
Quant Girflet entend le roi le supplier avec tant de douceur il répond : « Seigneur, puis que vous le voulez ainsi, j’obéirai à vos ordres avec la plus grande tristesse, sachez-le, car que j’aurais aimé, si cela vous avait plu, mourir ou vivre près de vous. Mais au nom de Dieu, dites-moi au moins, s’il vous plaît, si vous pensez que je vous reverrai. » « Assurément pas, dit le roi, vous pouvez en être sûr.  Et où pensez-vous aller cher Seigneur, dit Girflet ? Je ne vous dirai pas, car je ne dois pas et ne peux pas le faire. » Et quand Girflet voit qu’il n’y a plus rien à faire, il monte à cheval et quitte le roi. Aussitôt qu’il est parti, une pluie grande et extraordinaire commence à tomber jusqu’à ce qu’il arrive à un tertre, qui était à une demi-lieue du roi. Quand il arrive au tertre, il s’arrête sous un arbre pour attendre la fin de la pluie. Quand la pluie s’arrête, il se met à regarder dans la direction où il avait laissé le roi et voit alors sur la mer une barque remplie de femmes. Quand elles arrivent au bord de la mer, elle qui les perdit, qui tient par la main Morgane la sœur du roi Arthur, commence à inviter le roi à monter dans la barque. Dès que le roi voit Morgane sa sœur, il se lève rapidement de la terre où il était assis et entre dans la barque en tirant son cheval et en prenant ses armes avec lui.</p>

    <p>Quand Girflet a vu depuis le tertre, comment le roi Arthur est entré dans la barque avec les femmes, il retourne au bord de la mer avec autant de vitesse qu’il puisse donner à son cheval. En voyant le roi Arthur au milieu des femmes, il reconnait bien Morgane la fée, parce qu’il l’avait déjà vue plusieurs fois, et la barque s’éloigne plus vite que le mouvement d’une flèche d’arbalète. En voyant qu’il a perdu le roi, Girflet descend sur le rivage et se met à manifester le plus grand chagrin et il reste là toute la journée et toute la nuit sans manger, ni boire, comme il a fait le jour précédent. Le matin, lorsque le jour apparait, que le soleil se lève et que les oiseaux commencent à chanter, Girflet si triste qu’il était, monte sur son cheval et part de là et chevauche jusqu’à un petit bois tout proche. Il y a dans ce bois un ermite qu’il connaît bien. Il y va rester deux jours avec lui, étant donné que chagrin et son jeûne l’ont beaucoup affaibli. Il raconte à cet homme de bien tout ce qui s’est passé au sujet du roi Arthur. Le troisième jour, il repart de là et se dit qu’il va aller à la Noire Chapelle, pour voir si Lucan le bouteiller a fait déjà enterrer. Lorsqu’il arrive vers midi, il descend à l’entrée de la chapelle et attache son cheval é un arbre, puis il y entre. À l’intérieur, il voit devant l’autel deux très belles tombes, mais l’une est beaucoup plus belle que l’autre. Sur la moins belle, il y a une épitaphe qui dit : « Ici est enterré Lucan le bouteiller que le roi Arthur l’a étouffé contre sa poitrine. Sur l’autre qui est extraordinairement belle, il y a une autre épitaphe qui dit : « Ici est enterré le roi Arthur, qui a soumis par sa vaillance douze royaumes. »</p>

       
       
          </div>
</body>
</text>
</TEI>