<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title>La mort de Tristan et Iseult</title>
   <respStmt>
    <resp>traduction en français moderne par</resp>
    <name>Nicholas Bartlett</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
    <availability>
  <p>This is an open-access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license.</p>
   </availability>
   <distributor></distributor>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, BnF, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div>
<pb n="f. 144r"/>
<cb n="f. 144ra"/>
 <rubric id="incipit">Comment Tristan est allé en Cornouailles et a été blessé par le roi Marc par trahison</rubric>
<p> Après que le roi eut fait cela, il s'enfuit. Quand Tristan prit conscience de sa blessure, il sut 
 qu'il était mortellement blessé. Il vint ainsi à la cour et sauta sur un cheval qu'il y avait
 trouvé. Il partit de Tintagel et alla au château de Dinas où il se coucha, disant qu'il allait 
 certainement mourir. Quand Dinas le vit dans cet état, il en était très désolé ; Sagremor le 
 déplorait également, car il l'aimait beaucoup. Tristan, qui endurait beaucoup, pleurait jour et 
 nuit. Les médecins l'examinèrent mais ce ne servit à rien, car aucun d'entre eux n'avait de 
 conseil : ils dirent tous qu'il mourrait.</p>
 <p> Tristan se plaignait de la grande douleur qu'il sentait en soupirant et en pleurant. Il se
 tourmentait et s'était tellement amaigri que personne qui l'ait vu ne l'aurait reconnu : il ne 
 pouvait plus s'empêcher de bouger comme un fou. Ceux qui l'entouraient se lamentaient à son 
 sujet jour et nuit par amour pour lui.</p>
 <p> Quand <cb n="f. 144rb"/> le roi Marc entendit que Tristan mourait et qu'il ne pourrait pas s'en réchapper, il 
 en fut plus heureux qu'il ne l'avait pas été depuis longtemps. À ce moment-là, il était joyeux et 
 plein de liesse car il lui semblait que Tristan mourrait et qu'il ne trouverait jamais un autre 
 homme en Cornouailles qui oserait se dresser contre lui. Quand il sut avec certitude que Tristan 
 mourait, il envoya chaque jour un message pour savoir comment il allait : on lui apportait des
 nouvelles qui lui plaisaient beaucoup, car on lui disait que Tristan ne pouvait pas vivre 
 longtemps. Le roi Marc en était très content - il n'avait jamais été si heureux de quelque chose 
 qui lui était arrivé. Andret aussi tremblait de joie : les deux hommes étaient vraiment joyeux.</p>
 <p> Mais la reine Iseult en était troublée : elle en pleurait et en avait un tel deuil qu'elle dit 
qu'elle se suiciderait car après la mort de Tristan, elle ne pourrait pas vivre un seul jour de plus. 
 Ainsi différaient le roi et la reine : il était ravi de la mort de Tristan, lorsqu'elle en était si désolée 
 qu'il ne lui faudrait pas grand-chose pour mourir de chagrin.</p>
 <p> Bien que le roi fût joyeux de la mort de Tristan, il dit qu'il irait volontiers voir Tristan 
 avant qu'il mourût. À la fin, quand on lui dit que la mort prendrait Tristan, qu'il avait tellement  changé et qu'il était si mal en point que personne ne le reconnaissait, il en eut tellement pitié 
 qu'il ne put pas s'empêcher de dire, en pleurant : « Assurément c'est dommage que Tristan 
 meure - s'il ne s'était pas comporté avec autant de déloyauté envers moi, on l'aurait estimé plus 
 que tout autre chevalier. » Quand le roi Marc sut avec certitude, grâce à ceux qui allaient le voir, 
 que Tristan mourait, il commença à se repentir de son action et dit que de cette mort viendrait un 
 grand malheur. Il avait eu tort : il aurait voulu ne pas avoir fait cela, car tout le monde l'en 
 blâmerait. Le roi pensait beaucoup à son neveu parce que sa nature le poussa à le faire ; la reine 
 exprimait son deuil jour et nuit, car elle voudrait que le roi la tue pour que cette douleur se 
 termine.</p>
 <p> Quand vinrent les nouvelles que Tristan était en train de mourir et qu'il ne vivrait que 
 deux ou trois jours de plus, la reine se dit : « Que je meure quand Dieu le voudra, car c'est sûr, je 
 l'accompagnerai. » La reine dit ces paroles quand on lui dit que Tristan était à sa fin - et le roi en 
 était donc plus désolé qu'il ne révélait.</p>
<pb n="f. 144v"/>
<cb n="f. 144va"/>
 <p> Quand Tristan se rendit compte qu'il ne pourrait plus durer, il dit à Dinas : « Demandez 
 au roi de venir à ma mort. Je le verrais avec plaisir avant que je meure - mais s'il veut me voir 
 vivant, il faut qu'il vienne à la hâte. » Dinas envoya promptement cette demande au roi pour lui 
 donner cette nouvelle.</p>
 <p> Quand le roi l'entendit, il commença à pleurer fortement et dit : « Hélas, je me 
 comportais très mal en tuant mon neveu. » Le roi monta à cheval et emmena son entourage pour 
 être en sécurité au château de Dinas. Il y entra, très affligé, et vint à la chambre où Tristan gisait 
 dans un état si mauvais qu'il n'arriva pas à le reconnaître. Quand Tristan vit que le roi était venu, 
 il voulut se redresser, mais il ne le put pas : il était trop faible. « Mon oncle, dit-il, soyez le 
 bienvenu. Vous vîntes à ma dernière fête : ma mort est arrivée - soyez donc joyeux, car la mort 
 m'a atteint. Vous pensiez profiter de ma mort, mais je crois que vous voudriez toujours que je 
 sois vivant… hélas, il ne peut pas en être autrement. » Quand il eut dit cela, il commença à 
 pleurer, et le roi se mit à pleurer aussi. « Mon oncle, dit-il, ne pleurez pas ! Si vous m'aimez, 
 faites venir Iseult pour que je la voie à ma fin. Ceci est ma dernière requête. » « Cher neveu, dit 
 le roi, vous voulez que la reine vienne à vous, et elle viendra immédiatement. » Il l'envoya 
 chercher et elle vint, affligée et malheureuse car elle n'avait jamais eu envie de mourir autant 
 qu'à ce moment-là : elle voudrait mourir avec Tristan.</p> 
 <p> Quand Tristan vit venir Iseult, qu'il avait tant aimée, il aurait voulu se redresser à sa 
 venue, mais il ne pouvait pas : « Ma dame, dit-il, soyez la bienvenue ! Hélas, il me semble qu'il 
 est trop tard, car votre présence ne peut pas m'aider. Qu'en pourrais-je dire, ma dame ? Tristan, 
 votre amant fidèle, est mort, car il ne peut plus durer. » « Cher ami, dit la reine, est-ce que c'est 
 certain ? » « Ma dame, lui dit-il, regardez mon visage et mes bras, qui par le passé m'ont rendu si 
 bon service. Désormais, que tout le monde sache que Tristan est venu et que ça touche à sa fin ! » 
 Ainsi se lamenta Tristan, qui sent le mal de la mort.</p> 
 <p> Tout au long de ce jour-là, dans cet état, il ne dit rien d'autre à la reine. <cb n="f. 144vb"/> Elle était 
 tellement affligée qu'elle ne voulait que sa propre mort. Cependant, elle resta à côté de Tristan 
 pendant ce soir-là et toute la nuit.</p>
      </div>
     </body>
    </text>
</TEI>