<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title>La mort de Tristan et Yseult</title>
   <respStmt>
    <resp>transcrit par</resp>
    <name>Nicholas Bartlett</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
    <availability>
  <p>This is an open-access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license.</p>
   </availability>
   <distributor></distributor>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, BnF, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div>
    <pb n="f. 144r" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527589h/f295.item"/> 
     <cb n="f. 144ra"/>
       <p>
        <lb/><rubric>:Comment tristan vint en cornoaille, et
        <lb/>le naura <hi rend="strike">le</hi> mort le Roy marc en trayson</rubric>      
        <lb/><g type="initiale" rend="blue">E</g>T quant le Roy eust fait ce cop il sen
        <lb/>fouy et quant tristan se sent feru
        <lb/>Il cognut bien quil estoit feru amort Si sen
        <lb/>vint alacourt et sault sur ung cheualquil
        <lb/>trouua et se deppart detintaguel et sen vient
        <lb/>auchastel dynas et se couche et dit q'l estoit
        <lb/>mort sans faille. Quant dynas le voit ai<ex>n</ex>si
        <lb/>atourne il en est trop doulent et sagremor
        <lb/>en ploure sico<ex>m</ex>me cellui qui moult lamoit
        <lb/>Tristan ploure nuyt et Jour si co<ex>m</ex>me cellui
        <lb/>qui moult endure. les mires le regarde<ex>n</ex>t
        <lb/>mais neant est que nul en sache donner
        <lb/>conseil et dient co<ex>m</ex>munement quil est mort
        <lb/>Tristan se plaing qui grant mal sent Il
        <lb/>souspire et ploure Tristan se demente et
        <lb/>amaigrist sigue nul ne le recognoist qui
        <lb/>deuant leust veu Il ne se peut maiz Remuer 
        <lb/>co<ex>m</ex>me vng ho<ex>m</ex>me hors du sens Et ceulx q<ex>ui</ex>
        <lb/>entour luy estoient si plouroient de Jour
        <lb/>et de nuyt pour lamour deluy Quant
       <lb/><cb n="f. 144rb"/>  
        <lb/>le Roy marc oyt et entendit que tristan se moroit
        <lb/>et quil nen pouoit eschapper plus en est lies quil
        <lb/>nefut mais pieca . or a Joye et liesse Car bien luy
        <lb/>est aduis que tristan est mort et quil ne trou
        <lb/>veroit jamais ho<ex>m</ex>me en cornoaille qui contre
        <lb/>luy sosast dressier Or a il son vouloir. q<ex>ua</ex>nt
        <lb/>il scet certainement que trista<ex>n</ex> meurt Il e<ex>n</ex>voye
        <lb/><ex>chascun</ex> Jour scauoir co<ex>m</ex>ment tristan le fait.
        <lb/>Et len luy apporte nouuelles qui moult luy
        <lb/>plaisent Car len luy dit quil ne peut logue
        <lb/>ment viure Grant Joye a le Roy marc on
        <lb/>ques ne fut si lies dechose qui luy aduenist 
        <lb/>Et andret tressault degrant Joye Ces <num>ii</num>
        <lb/>en font Joye pleniere. mais quiqui en soye
        <lb/>lies la Royne yseult en est corroussee elle
        <lb/>ploure et fait grant duel et dit q<ex>ue</ex>lle soccira
        <lb/>de ses mains Car apres trista<ex>n</ex> elle ne viura
        <lb/>Ja ung seul Jour . ainsi se contiennent di
        <lb/>versement enr<ex>re</ex> le Roy marc et la Royne yseult
        <lb/>Car le Roy est lies de lamort trista<ex>n</ex> et la Royne 
        <lb/>en est tant dolent qua peu quelle nen meurt
        <lb/>deduel Et tout soit le Roy marc Joyeux de celle
        <lb/>mort si dist ilbien quil verroit volent<ex>ier</ex>s
        <lb/>tristan auant quil morust Et audarnier
        <lb/>quant len ly compte co<ex>m</ex>ment lamale fin
        <lb/>trista<ex>n</ex> meine et co<ex>m</ex>ment il est du tout cha<ex>n</ex>ge
        <lb/>que nul ne lecognoist tant estoit empires
        <lb/>Il en a moult grant pitie quil ne se peut
        <lb/>tenir quil ne die aussi co<ex>m</ex>me en ploura<ex>n</ex>t
        <lb/>Certes cest dommages delamort trista<ex>n</ex>
        <lb/>Et sil ne se fust si desloyalment menes
        <lb/>vers moy len le deust priser par dessus
        <lb/>tous ch<ex>eua</ex>l<ex>ie</ex>rs Quant le Roy marc sot certai
        <lb/>nement par ceulx qui laloyent veoir que
        <lb/>trista<ex>n</ex> aloit afin a dont se co<ex>m</ex>mence aRepe<ex>n</ex>
        <lb/>tir de cellui fait et dit que de ceste mort 
        <lb/>viendra il<hi rend="superscript">a</hi>grant mal Or vouldroit quil
        <lb/>ne leust pas fait Car tout le monde len  
        <lb/>blasmera. asses pense leRoy marc ason nep
        <lb/>veu pource que nature len semonst Et
        <lb/>la Royne meine son duel Jour et nuyt Car
        <lb/>elle vouldroit bien que le Roy loccist si fineroit
        <lb/>du tout son duel Et quant les nouuelles
        <lb/>viennent que trista<ex>n</ex> trait alafin etquil
        <lb/>ne viuera que <num>ii</num> Jours ou <num>iii</num> . la Royne se
        <lb/>dit meure quant dieu plaira car certes
        <lb/>je luy feray compaignie Telles paroles
        <lb/>disoit laRoyne quant len lui disoit q<ex>ue</ex> trista<ex>n</ex>
        <lb/>estoit afin venus. le Roy en estoit asses 
        <lb/>plus doulent quil ne faisoit semblant
<lb/>
           <pb n="f. 144v" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527589h/f296.item"/> 
    <cb n="f. 144va"/> 
        <lb/>Quant trista<ex>n</ex> vitquil ne pourroit plus du
        <lb/>rer Il dist adynas mandes le Roy marc quil vieng
        <lb/>ne ama mort Je le verroye volentiers ains
        <lb/>que Je meure Et sil me veult veoir en vie
        <lb/>viengne hastiuement dynas mande deliuree
        <lb/>ment le Roy etle message ala aluy qui luy
        <lb/>compta ces nouuelles.</p>
        <lb/><p><g type="initiale" rend="gold">Q</g>uant le Roy marc oyt la nouuelle Il 
        <lb/>co<ex>m</ex>mence aplourer moult fort et dit
        <lb/>halas co<ex>m</ex>me Jay mal fait qui mon nepueu 
        <lb/>ay occis. le Roy monta et maine telle com
        <lb/>paignie quil soit bien asseur au chastel dy
        <lb/>nas et ent<ex>re</ex> dedens moult doulent et sen vie<ex>n</ex>t
        <lb/>alachambre ou trista<ex>n</ex> gisoit si empiries
        <lb/>que le Roy ne le pouoit cognoistre Quant 
        <lb/>trista<ex>n</ex> vit le Roy venir Il se vouloit leuer
        <lb/>en son seant mais Il ne pot car trop estoit
        <lb/>faibles Oncle dist il vous soies lebien venu
        <lb/>vous estes venus amadarniere feste ama
        <lb/>mort suis venus que vous avez tantdesiree
        <lb/>Or est vr<ex>ai</ex>e Joye acomplie car lamort ma a
        <lb/>taint vous cuidastes faire vr<ex>ai</ex>e preu amoy
        <lb/>occire Mais ie croy que vous vouldries que 
        <lb/>je fusse encor<ex>e</ex> vif. mais ce ne puet estre
        <lb/>aut<ex>re</ex>ment Quant il adicte ceste parole
        <lb/>Il co<ex>m</ex>mence aplourer etleRoy pleure daut<ex>re</ex>
        <lb/>part Oncle dist il ne ploures pas mais ta<ex>n</ex>t
        <lb/>faites pour lamour demoy que vo<ex>us</ex> madame
        <lb/>yseult fectes venir deuant moy sique Je la 
        <lb/>voye amafin Et ceste chose si est madarnie<ex>re</ex>
        <lb/>requeste Beau nepueu dist le Roy vo<ex>us</ex> vou
        <lb/>les que laRoyne viengne avous et elle vien 
        <lb/>dra mainten<ex>ant</ex> et il lenuoye guerre et elle
        <lb/>vint corroucee et doulante car onq<ex>ue</ex>s ne de
        <lb/>sira tant la mort com elle fait Car orendroit
        <lb/>auec trista<ex>n</ex> vouldroit elle mourir Qua<ex>n</ex>t
        <lb/>tristan voit venir yseult quil avoit tant
        <lb/>amee volentierz se dressast cont<ex>re</ex>luy maiz
        <lb/>il ne pouoit dame distil bien viengnes
        <lb/>vous mais cest tart ce mest advis Car v<ex>ot</ex>re
        <lb/>venue ne me puet faire secours Etquen
        <lb/>diroye Je machiere dame mort est trista<ex>n</ex>
        <lb/>le vr<ex>ai</ex>e amy Car il ne puet plus durer .
        <lb/>Beaux amis dist la Royne est ce acertes
        <lb/>Dame dist il gardes amachiere et ames
        <lb/>bras dequoy Je me souloye sibien aider de
        <lb/>sores mais sache lemonde que tristan est
        <lb/>alez et venus alafin. Ainsi se plaing trista<ex>n</ex>
        <lb/>qui lemal sent tout cellui jour est en tel
        <lb/>point q<ex>ue</ex> il ne dit nepl<ex>us</ex> ne moins alaRoyne
    <lb/>
       <cb n="f. 144vb"/>                          
        <lb/>Si est tant doulente quelle ne demande q<ex>ue</ex> lamort
        <lb/>Elle est toutefuoies deuant luy celluy soir et
        <lb/>toute lanuyt</p>  
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>