<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title> Le filtre bu par Tristan et Iseut, Traduction Moderne </title>
   <respStmt>
    <resp>traduit par</resp>
    <name>Connie Wang</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
   <availability>This is an open access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license</availability>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, Bnf, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

 
 <text>
  <body>
   <div> 
         <pb n="239ra" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527587p/f449.item.zoom" /> 
 <rubric id="incipit"> Comment monseigneur Tristan et Iseut la blonde burent ensemble le philtre d’amour. 
  </rubric>   
       <cb n="239rb" />     
  <p>1. <g type="initiale" rend="gold">U</g>n jour, alors que Tristan était en mer et jouait aux échecs avec 
  Iseut, il eut soif et jouait aux échecs avec Iseut, il eut soif et demanda à boire à Gouvernal, qui lui 
  apporta un breuvage et versa dans sa coupe le breuvage que la reine d’Irlande avait fait pour le donner
  au roi Marc. Il était si puissant que dès que le roi Marc l’aurait bu, il aimerait Iseut d’un amour si 
 parfait qu’il ne voudrait jamais voir personne sauf elle. Pour cette raison, on l’appelait le « philtre
  d’amour ». Gouvernal prit la coupe pleine de ce breuvage et le présenta à Tristan, qui le prit et but en
 entier.</p>
 
    <p>2. Quand il eut bu, il demanda qu’on en donne à boire à Iseut. Alors on lui en donna aussitôt et elle prit
  la coupe et but. Ah, Dieu ! Quel breuvage ! Qu’il fut mauvais et pénible pour eux ! Quel dommage et 
  malheur il leur causa ! Ils burent, donc ils prirent le chemin qu’ils ne quitteraient jamais de toute leur
  vie. Ils entrèrent dans cette voie dont il leur faudrait souffrir douleur, angoisse, torture, peine, 
  honte, chagrin pendant le reste de leur vie. Ha, Dieu ! Quelle douleur qu’ils burent ! Ils burent leur 
  destruction et leur mort et ce breuvage leur sembla agréable, mais s’ils jamais personne n’a payé si chèrement 
  un simple breuvage. Leurs cœurs changèrent et leur visage changea de couleur aussitôt qu’ils eurent bu.
  L’un regarda l’autre et ils furent tout émerveillés, alors chacun pensait autrement qu’il ne le faisait 
  avant. Tristan pensa à Iseut et vice versa et ils oublièrent complètement le roi Marc, car Tristan ne
  voulait rien et il ne pensa à rien sinon obtenir l’amour d’Iseut. Alors que chacun réfléchistsai en son for
  intérieur, ils se demandèrent avec étonnement d’où cette pensée leur était venue, car avant qu’ils 
  eussent bu, Tristan n’y aurait pas pensé du tout et maintenant il était tellement ardent qu’il ne pourrait 
  continuer à vivre en aucune manière sans aimer Iseut et vice versa.</p> 
 
    <p>3. Sur ce point, leurs sentiments s’accordèrent si fermement qu’ils refusaient de changer de dessein. Si
  Tristan aima Iseut, cela ne lui déplut en rien et cela ne doit pas lui déplaire à son avis, car Iseut
  était si belle et si sage en toutes choses qu’il comprit bien qu’il ne pourrait offrir son cœur à une
  meilleure personne, car il était le plus beau et le meilleur chevalier du monde. Il lui sembla qu’il
  était très beau et qu'elle était très belle. Il était un gentilhomme et elle était de haut lignage, alors
  ils devraient aller bien ensemble à cause de leur beauté et de leur lignage. Ils souhaitèrent désormais
  ne plus parler du roi Marc. Elle aima plus l’amour de Tristan que l’amour de l’homme le plus puissant du
  monde.
 
        <pb n="239va" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527587p/f450.item.zoom" /> 
<cb n="239va" /> 

  Iseut était très heureuse et son désir se tourne vers Tristan. Elle regarda Tristan et Tristan la
  regarda. </p>
 
    <p>4. Tristan sut clairement qu’Iseut l’aimait de tout son cœur et elle sut bien que Tristan l’aimait de toutes 
  ses forces. Elle fut donc très heureuse et joyeuse de cette aventure. Tristan fut si heureux et si joyeux 
  qu’il se dit qu’il était désormais le chevalier le plus heureux au monde, puisqu’il était aimé de la 
  demoiselle la plus belle et gracieuse du monde entier. Quand ils eurent bu le philtre d’amour comme je 
  vous l'ai raconté, Gouvernal, qui regarda le récipient et qui le reconnut bien, en fut si étonné qu’il fit un 
  pas en arrière et l’examina. Quand il l’eut un peu observé, il reconnut que c’était vraiment le philtre et 
  il était si bouleversé qu’il voudrait bien être mort, car à ce moment-là il sut qu’Iseut aimait Tristan 
  et que Tristan l’aimait elle. Lui et Brangain, ils en seraient blâmés, et à juste titre, car Tristan et 
  Iseut, qui n’étaient pas au courant du philtre, ne devaient pas en être accusés, puisque c’était Brangain 
  et Gouvernal qui se trompèrent. </p>
 
    <p>5. Quand Gouvernal revint voir Brangain, il lui dit : « Brangain, dit-il, nous sommes complètement 
  déshonorés, car nous avons commis une erreur et à cause de notre méconnaissance on blâmera Tristan et 
  Iseut si Dieu n’y veille pas. – Comment ? fait-elle. Dites-moi pourquoi. » Il lui montra le 
  récipient où se trouvait le breuvage 	amoureux. « Voici de quoi nous leur avons donné à boire, fait-il,
  nous les avons trahis honteusement. Maintenant il est inévitable qu’ils s’aiment l’un l’autre, car ce 
  philtre les y amènera. Sachez donc que nous avons mal agi en le leur donnant à boire. » Quand
  Brangain entendit cette nouvelle, elle sut bien que c’était la vérité, elle répondit en pleurant : «
  Nous avons mal agi. Et il ne peut en sortir que du mal. Tristan et Iseut 	subiront les conséquences à 
  cause de notre erreur fatale. – Qui sait ce qui leur arrivera? fait Gouvernal. Mais il faut que nous 
  endurions et prenions garde à ce qui pourra venir. »</p>

    <p>6. Gouvernal et Brangain furent désespérés à cause de cet accident arrivé à cause de leur méconnaissance.
  Ils en pleurèrent tous les deux et ressentirent une douleur incroyable, mais ils se firent les plus
  discrets possibles, car ils ne voudraient surtout pas qu’on s’en aperçoive. Les deux sont irrités, mais
  ceux qui burent la potion n’y pensèrent même pas. Tristan et Iseut se regardèrent l’un et l’autre.
  Tristan regarda la belle Iseut et Iseut regarda le beau Tristan et ils s’enflammèrent et s’éprirent si 
       violemment qu’ils ne désirèrent rien au monde sinon être ensemble.       
<pb n="239vb" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527587p/f450.item.zoom" /> 
<cb n="239vb" /> 
  Ainsi , ils en furent parfaitement d’accord, le cacher ne servait à rien. Ils oublièrent complètement le
  roi Marc. Tristan révéla à Iseut qu’il pensait qu’il l’aimait de tout son cœur et elle lui dit
  explicitement : « Tristan, cela me plait que tu m’aimes, car j’en suis très heureuse et joyeuse. Je n’aimerai
  personne d’autre dans tout le monde autant que je t’aime, tant que je vivrai, mais je ne sais pas d’où
  cette intention m’est venue. »</p>
       </div>
</body>
</text>
</TEI>     