<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title> Le filtre bu par Tristan et Iseut </title>
   <respStmt>
    <resp>transcrit par</resp>
    <name>Connie Wang</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
   <availability>This is an open access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license</availability>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, Bnf, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

 
 <text>
  <body>
   <div> 
         <pb n="239ra" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527587p/f449.item.zoom" /> 
<lb/><rubric id="incipit" rend="red"> C<ex>omment</ex> mess<ex>ire</ex> trista<ex>n</ex> et yseult la bloye
<lb/> beurent ensemble le bruuage amoureux </rubric>   
       <cb n="239rb" />     
<lb/> <g type="initiale" rend="gold">U</g>ng jour ainsi que trista<ex>n</ex> estoit en mer et       
<lb/> jouet aux esches aueques yseult Si eut
<lb/> soif et demanda aboire agouuernail EtIl luy a     
<lb/> porta aboire si versa en lacouppe dun beuurage q<ex>ue</ex> 
<lb/> laRoyne dirlande avoit fait pour donner aboire au    
<lb/> roy marc Et estoit detelle vertu que Inco<ex>n</ex>tina<ex>n</ex>t que
<lb/> leroy marc lauroit beu Il ameroit yseult desi par
<lb/> faicte amour que Jamais ne vouldroit veoir aut<ex>re</ex>     
<lb/> quelle/Et pource sappellait le breuuage amoreux
<lb/> siprent gouuernal lacouppe plaine decest a
<lb/> breuuage et lepresente atrista<ex>n</ex> Etcil qui chault
<lb/> estoit leprent et boit tout.
<lb/> <g type="initiale">Q</g>uant il abeu si co<ex>m</ex>mande que len donne a
<lb/> boire ayseult etlen luy donne mainten<ex>ant</ex> 
<lb/> Et elle recoipt lacouppe etboit. Hadieu quel boire
<lb/> et quil leur fut mauvais et ennuyeux or ont
<lb/> beu orsont entres en laro<ex>u</ex>te qui jamais ne leur 
<lb/> fauldra tant comme Ils aient lame ou corps 
<lb/> Orsont entres en celle voye dont il le<ex>ur</ex> co<ex>n</ex>uiendra
<lb/> souffir douleur et angoisse et travail et peine
<lb/> et vergoigne et enuy et mesaise tout leur eage
<lb/> Hadieu quel duel ilz ontbeu car Ilz ont beu le<ex>ur</ex> 
<lb/> destauction et leur mort Etcilz boires le<ex>ur</ex> aeste 
<lb/> moult doulx Mais onques boire ne fut si chiere
<lb/> ment achaptes com<ex>m</ex>e Ilsera. les cueurs leurs
<lb/> changent et les couleurs leur minent tout main
<lb/> tenent quilz ont beu lun regarde laut<ex>re</ex> Et sont
<lb/> aussi com<ex>m</ex>e tous esbais car or pensoit il aaut<ex>re</ex>
<lb/> chose quilz ne faisoient dev<ex>an</ex>t Tristan pense a
<lb/> yseult et yseult a trista<ex>n</ex>. et tout est oblie leRoy    
<lb/> marc car trista<ex>n</ex> ne requiert ny nepense fors
<lb/> quil ait lamour yseult Et la ouch<ex>ascun</ex> pense
<lb/> asoy mesmes si sesmerueillent moult dont cil
<lb/> pencer leur est venu Car avant ce q<ex>u</ex>Ilz beusse<ex>n</ex>t
<lb/> tristan ne pensast ace par tout lemonde Etores
<lb/> en est tant eschauffe quil ne pourroit remanoir
<lb/> en nulle manie<ex>re</ex> quil namast yseult etyseultluy
<lb/> <g type="initiale">A</g>ce saccordent selon leurs courages sifie 
<lb/> rement que selon leur proposem<ex>en</ex>t ne
<lb/> quierent Ilz remuer Si trista<ex>n</ex> ayme yseult ce
<lb/> neluy desplait derie<ex>n</ex>s ne desplaire neluy doit    
<lb/> pas celui est aduis car yseult est tant belle
<lb/> et tant sage detoutes choses quil cognoit bien
<lb/> quil ne pourroit mettre mieulx son cueuren
<lb/> nulle manie<ex>re</ex> car cest leplus bel ch<ex>evalie</ex>r dumo<ex>n</ex>de
<lb/> etlemeilleur celui est aduis Il est tresbeau
<lb/> et elle est t<ex>re</ex>sbelle Il est gentilz homs Et elle est
<lb/> estraicte dehault lignage bien se doivent
<lb/> concorder ensemble par beaulte et par lig
<lb/> nage Et ores ne soit Jamais parle du roy 
<lb/> marc Elle ayme plus lamour detrista<ex>n</ex> q<ex>ue</ex>lle
<lb/> ne fait lamour du plus riche ho<ex>m</ex>me du monde
       <lb/>
        <pb n="239va" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527587p/f450.item.zoom" /> 


<lb/> Moult est yseult plaisant et moult metson cuer
<lb/> sur tristan Elle regarde tristan et tristan ly
<lb/> <g type="initiale">T</g>ristan cognoist tout appertem<ex>en</ex>t que yseult 
<lb/>                       layme detout son cueur Etelle cognoist b<ex>ien</ex>
<lb/> que tristan layme detout son pouoir Elle est    
<lb/> moult durement liee deceste auenture et moult 
<lb/> Joyeuse Tristan siest tant liez et tant Joyeulx quil  
<lb/> dist asoy mesmes que ores est il leplus eureux
<lb/> ch<ex>evalie</ex>r qui oncques fut au monde quant Il est ayme
<lb/> delaplus belle damoyselle etlaplus auena<ex>n</ex>t qui
<lb/> soit orendroit entout lemonde ce lui est aduis
<lb/> Quant Ilz enrent ainsi beu labuuvage amou  
<lb/> reux co<ex>m</ex>me Je vous ay dit Gouvernal qui regarde   
<lb/> le vaissel et qui bien le recognoit devient tout es
<lb/> bais si se trait<num>i</num>poy arrieres et reg<ex>ar</ex>de le vaissel  
<lb/> Et quant illa<num>i</num>peu regarde Il le recognoit vraye
<lb/> ment que cest la buurage amoureux siest si dou    
<lb/> lens quil vouldroit bien estre mors car orescet il
<lb/> que yseult ayme tristan et tristan luy Et deceste
<lb/> chose seront Ilz encores ent<ex>re</ex> luy et brangain honiz
<lb/> Ethonnis en doivent estre car trista<ex>n</ex> et yseult
<lb/> qui duboire ne sauoient riens nen doiv<ex>ent</ex> mie
<lb/> estre achoisonnes maiz Ilz.
<lb/> <g type="initiale">Q</g>uant gouvernal est revenu abranngain
<lb/>                       silui dist Brangain faitil honniz<ex>hom</ex>mez
<lb/> malement car nous avons mal erre et siavo<ex>n</ex>s
<lb/> par n<ex>otr</ex>e mescognoissance honniz trista<ex>n</ex> et yseult
<lb/> sedieu nen pense Comment faitelle dictez moy
<lb/> co<ex>m</ex>mentcest EtIl luy monstre le vaissel ou ens
<lb/> auoiteste leboire amoureux decestui fait Il le<ex>ur</ex>
<lb/> auons nous donne aboire siles avons si villai
<lb/> nement trahiz quilz co<ex>n</ex>vient quilz sen<ex>tr</ex>ayment
<lb/> car cil boire les menra ace si saches q<ex>ue</ex> malem<ex>en</ex>t
<lb/> avons esploicte deulx donner le Qua<ex>nt</ex> brangain
<lb/> entent ceste nouvelle sicognoit bien q<ex>ue</ex>cest v<ex>er</ex>ite
<lb/> sirespont tout enplorant mal anous fait.
<lb/> Car deceste chose nepeut venir setrop malnon
<lb/> Ilz comparrons nre<ex>n</ex> malsens Or nescay quil
<lb/> en aduiendra fait gouuernal mais Il c<ex>on</ex>vient
<lb/> que nous nous souffrons et regardons aquoy
<lb/> ce pouvra venir.
<lb/> <g type="initiale">M</g>oult sont corroussez gouvernal et bran
<lb/>                       gain deceste chose qui ainsi est avenue/
<lb/> par leur mescognoissance Ilz enpleure<ex>n</ex>t amdeux
<lb/> et en main<ex>tenant</ex> duel merveilleux Maiz cest au
<lb/> plus coyement quilz puent car Ilz ne vouldroie<ex>n</ex>t
<lb/> en nulle mani<ex>ere</ex> que nulz laparceust ces/<num>ii</num>/en
<lb/> sont corrouces Mais cilz qui ont beu leboire
<lb/> ny penserent pas. ains<ex>i</ex> entendent aregarder
<lb/> lun laut<ex>re</ex> Tristan regarde labeaulte yseult et
<lb/> yseult labeaulte trista<ex>n</ex> si en alume et esprent
<lb/> si maleme<ex>n</ex>t quilz ne desire<ex>nt</ex> riens orendroit ou mo<ex>n</ex>de
<lb/>    <cb n="239vb" />  

<lb/> fors lun laut<ex>re</ex> Ainsi saccordent aceste chose tout
<lb/> apertement celer ny vaultriens tout est oblie
<lb/> le roy marc Tristan descueure ayʃeult ce quil
<lb/> pense co<ex>m</ex>me Il layme detout son pouoir Et elle
<lb/> luy dit tout appertem<ex>en</ex>t Tristan ce mest bel se tu
<lb/> maymes car Jen Suis moult liee et m<ex>ou</ex>lt Joyeuse
<lb/> Car aut<ex>re</ex>ssi nayme Je riens aut<ex>re</ex>tant en tout le
<lb/> monde comme Je fais toy ny naymeray tant c<ex>om</ex>me
<lb/> je vive Et si nescay dont ceste volente mest venue. </div>

<lb/>   <div><pb n="239v" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8527587p/f450.item.zoom" />      </div>
</body>
</text>
</TEI>     