<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title>Le Siege Perilleux</title>
   <respStmt>
    <resp>traduit par</resp>
    <name>Girish Kumar Ramgulam</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
   <availability>
  <p>This is an open-access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license.</p>
   </availability>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, BnF, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

 
 <text>
  <body>
   <div>
      

       <rubric id="incipit">
           Comment messire Galaad vint le jour de Pentecôte a Camelot et s'assit au siège périlleux, ou nul ne s'était encore assis, à cause des grands dangers qu'il comportait. Depuis que la table ronde fut créée, personne ne s'y était encore assis sans perdre la vie ou être gravement blessé, comme cela était arrivé à beaucoup de chevaliers.
            
       </rubric>
<p>
        <g type="initiale">"S</g>ire chevalier, asseyez-vous ici sur ce siège qui est le vôtre." 
        
       </p>
       <p>
        Et il s'assit tout simplement et dit à l'homme:
          
       </p>
       <p>
        "Allez-vous-en, car vous avez bien fait ce qu'on vous a dit de faire! Et saluez de ma part tous ceux du Saint Hôtel, ainsi que mon oncle et aïeul, le roi Pellés, le puissant Roi Pêcheur, et dites-lui de ma part que j'irai le voir dès que possible, quand j'en aurai l'occasion." 
        
       </p>
       <p>
        Et l'homme prit congé du roi Arthur et de tous les autres. Et quand on a voulu savoir qui il était, ceux qui le savaient répondirent qu'ils ne pouvaient en dire plus et qu'ils le sauraient bien à temps s'ils osaient lui demander. Lorsqu'il arriva au bas du palais, il trouva une quinzaine de ses chevaliers et écuyers qui l'attendaient. Il monta et partit si rapidement qu'ils ne parlèrent plus de lui ce jour-là.
        
       </p>
       <p>
        <g type="initiale">Q</g>uant ceux du palais virent le chevalier s'asseoir sur le siège que tant d'hommes valeureux redoutaient et qui avait incité tant d'aventures, ils furent étonnés et ne surent quoi dire, pensant que ce devait être par la volonté de notre seigneur qu'il avait reçu une si grande grâce.
        
       </p>
       <p>
        La fête fut grande. Les uns et les autres firent de grands honneurs au chevalier, pensant que c'est lui qui mettrait fin aux aventures du Saint Graal. Et ils le savaient à cause de l'épreuve du siège, ou aucun homme ne s'assit sans être affligé d'une manière ou d'une autre. C'était pour cela qu'ils le servaient et l'honoraient autant qu'ils le pouvaient, le considérant comme seigneur et maitre au-dessus de tous les chevaliers de la Table Ronde. Lancelot, sachant que c'était lui qu'il venait de faire chevalier le regardait avec plus d'étonnement que les autres et en éprouvait une grande joie. C'est pour cette raison qu'il l'honore autant qu'il peut, et il le fait parler de divers sujets et lui demande qu'il parle un peu de lui. Et le jeune homme, qui sait bien qui est Lancelot, n'ose pas lui opposer un refus et répond à plusieurs de ses questions. 
        
       </p>
       <p>
        Mais, Bohort, qui était plus heureux que quiconque et qui savait bien que ce fut Galaad, le fils de Lancelot, celui qui mettra fin aux aventures, parla a son frère Lionel et lui dit:
        
       </p>
       <p>
        "Cher frère, savez-vous qui est ce chevalier?" 
        
       </p>
       <p>
        "Non, fait Lionel. Je sais seulement que c'est lui que messire Lancelot vient de nommer chevalier, et c'est lui qui vous et moi avons dit qu'il était le fils de messire Lancelot et de la fille du roi pécheur, comme elle lui a été souvent raconte."
        
       </p>
       <p>
        "C'est vrai, fait Bohort. C'est lui et c'est donc notre cousin. Nous devons tous être heureux car il n'y a aucun doute qu'il deviendra le plus grand chevalier que je n'aie jamais connu."
        
       </p>
       <p>
        On en parlait tellement que la reine, qui était dans sa chambre, en entendit parler par un serviteur, qui lui dit"
        
       </p>
       <p>
        "Madame, des choses incroyables se sont produites." 
        
       </p>
       <p>
        "Ah bon? fait-elle. Raconte-les-moi."
        
       </p>
       <p>
        "Par ma foi, fait il, un chevalier est venu à la cour et a accompli l'épreuve du siège périlleux. Il est si jeune que tous se demande avec étonnement d'où peut lui venir une telle grâce."
        
       </p>
       <p>
        "Vraiment? fait-elle. Est-ce que cela peut être vrai?"
        
       </p>
       <p>
        "Oui, sachez-le, c'est vrai."
        
       </p>
       <p>
        "Nom de Dieu! fit-elle. Comment a-t-il pu le faire? Jamais aucun chevalier qui a entrepris cette aventure n'a pu la mener à fin sans être tué ou blessé."
        
       </p>
       <p>
        "Ha, Dieu! font les dames. Ce chevalier est peut être très jeune, mais personne ne peut faire ce qu'il a fait. Par cette aventure, on peut voir que c'est lui qui mettra fin aux merveilles de la Table Ronde et par qui le roi Méhaignié sera guéri." 
        
       </p>
   
</div>
</body>
</text>
</TEI> 

           

 