
           
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
      <title>Le Siege Perilleux</title>
   <respStmt>
    <resp>traduit par</resp>
    <name>Girish Kumar Ramgulam</name>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
   <availability>
  <p>This is an open-access work licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International license.</p>
   </availability>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl>Paris, BnF, français 112</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

 
 <text>
  <body>
   <div>
         <pb n="" facs="http://gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France. Département des Manuscrits.
Français 112 (3)" /> <cb n="" />     

       <rubric id="incipit">
           Comment messire Galaad vint le jour de Pentecote a Camelot et s'assit au siege perilleux, ou nul ne s'etait encore assis, a cause des grands dangers qu'il comportait. Depuis que la table ronde fut levee, personne ne s'y etait encore assis sans perdre la vie ou se blesser gravement, comme cela s'etait passe a beaucoup de chevaliers.
            
       </rubric>
<p>
        <g type="initiale">"S</g>ire chevalier, asseyez-vous ici sur ce siege qui est le votre." 
        
       </p>
       <p>
        Et il s'assit tout simplement et dit a l'homme:
          
       </p>
       <p>
        "Allez-vous-en car vous avez bien fait ce qu'on vous a dit de faire! Et dites bonjour a tous ceux du saint hotel, ainsi qu'a mon oncle et aieul, le roi Pelles, le riche pecheur, et dites-lui de ma part que j'irai le voir des que possible, quand j'en aurai l'occasion." 
        
       </p>
       <p>
        Et l'homme prit conge du roi Arthur et de tous les autres. Et quand on a voulu savoir qui il etait, ceux qui le savait repondirent qu'ils ne pouvaient en dire plus et qu'ils le sauraient bien a temps s'ils osaient lui demander.Lorsqu'il arriva au bas du palais, il trouva une quinzaine de ses chevaliers et ecuyers qui l'attendaient. Il monta et partit si rapidement qu'ils ne parlerent plus de lui ce jour-la.
        
       </p>
       <p>
        <g type="initiale">Q</g>uant ceux du palais virent le chevalier s'asseoir sur le siege dont tant d'hommes valeureux redoutaient et qui avait incite tant d'aventures, ils furent etonnes et ne surent quoi dire, pensant que ce devait etre par la volonte de notre seigneur qu'il avait recu une si grande grace.
        
       </p>
       <p>
        La fete fut grande. Les uns et les autres firent de grands honneurs au chevalier, pensant que c'est lui qui mettra fin aux aventures du Saint Graal. Et ils le sauraient a cause de l'epreuve du siege, ou aucun homme ne s'assit sans etre afflige d'une maniere ou d'une autre. C'etait pour cela qu'ils le servaient et l'honoraient autant au'ils le pouvaient, le considerant comme seigneur et maitre au-dessus de tous les chevaliers de la Table Ronde. Lancelot, sachant que c'etait lui qu'il venait de faire chevalier le regardait avec plus d'etonnement que les autres et en eprouvait une grande joie. C'est pour cette raison qu'il l'honore autant qu'il peut, et il le fait parler de divers sujets et lui demande qu'il parle un peu de lui. Et le jeune homme, qui sait bien qui est Lancelot, n'ose pas lui apporter un refus et repond a plusieurs de ses questions. 
        
       </p>
       <p>
        Mais, Bohort, qui etait plus heurueux que quiconque et qui savait bien que ce fut Galaad, le fils de Lancelot, celui qui mettra fin aux aventures, parla a son frere Lionel et lui dit:
        
       </p>
       <p>
        "Cher frere, savez-vous qui est ce chevalier?" 
        
       </p>
       <p>
        "Non, fait Lionnel. Je sais seulement que c'est lui que messire Lancelot vient de nommer chevalier, et c'est lui qui vous et moi avons dit qu'il etait le fils de messire Lancelot et de la fille du roi pecheur, comme elle lui a ete souvent raconte."
        
       </p>
       <p>
        "C'est vrai, fait Bohort. C'est lui et c'est donc notre cousin. Nous devons tous etre heureux car il n'y a aucun doute qu'il deviendra le plus grand chevalier que je n'ait jamais connu."
        
       </p>
       <p>
        On en parlait tellement que la reine, qui etait dans sa chambre, en entendit parler par un serviteur, qui lui dit"
        
       </p>
       <p>
        "Madame, des choses incroyables se sont produites." 
        
       </p>
       <p>
        "Ah bon? fait-elle. Raconte-les-moi."
        
       </p>
       <p>
        "Par ma foi, fait il, un chevalier est venu a la cour et a accompli l'epreuve du siege perilleux. Il est si jeune que tous se demande avec etonnement d'ou peut lui venir une telle grace."
        
       </p>
       <p>
        "Vraiment? fait-elle. Est-ce que cela peut etre vrai?"
        
       </p>
       <p>
        "Oui, sachez-le c'est vrai."
        
       </p>
       <p>
        "Nom de Dieu! fit-elle. Comment a-t-il pu le faire? Jamais aucun chevalier qui a entrepris cette aventure n'a pu la mener a fin sans etre tue ou blesse."
        
       </p>
       <p>
        "Ha, Dieu! font les dames. Ce chevalier peut etre tres jeune, mais personne ne peut faire ce qu'il a fait. Par cette aventure, on peut voir que c'est lui qui mettra fin aux merveilles de la Table Ronde et par qui le roi Mehaignie sera gueri." 
        
       </p>
   
</div>
</body>
</text>
</TEI> 

           